\chapter{Исследование и анализ предметной области}
\label{cha:analysis}
%
% % В начале раздела  можно напомнить его цель
%
Для того, чтобы разработать собственную систему дистрибуции, необходимо расмотреть что же она собой представляет и какие имеются решения на рынке.

\section{Система дистрибуции модулей и ее смысл}

Система дистрибуции программных модулей — это набор инструментов и служб, предназначенный для управления разработкой, развертыванием, обновлением и управлением программными модулями (библиотеками, компонентами, пакетами или даже целыми программами) в программных проектах. Эти системы обычно используются для упрощения и автоматизации процесса управления зависимостями в программном обеспечении, а также для облегчения интеграции и совместимости различных модулей в больших и сложных системах.

Основные функции системы включают:

\begin{enumerate}
\item Создание, удаление, обновление модуля.
\item Управление зависимостями модулей.
\item Версионность модулей.
\item Информирование о модулях.
\end{enumerate}

При этом система представляет собой ключевой инструмент в области разработки программного обеспечения, подстраивающийся под требования поддержки и разработки продукта. Позволяя обеспечивать бесперебойную работу продукта и его своевременное обновление, система дистрибуции вносит большой вклад в его адаптацию к меняющимся технологическим реалиям и потребностям пользователей.

Программные модули, будучи отдельными составляющими программного продукта с конкретными функциями или даже являясь полноценными программами, упакованные в модуль, облегчают процесс разработки и предоставляют удобство в дальнейшем тестировании и сопровождении. Модульность также позволяет многократно использовать эти модули в разных частях программы, повышая эффективность в процессе разработки.

\section{Методы и способы организации систем дистрибуции}

Системы дистрибуции программных модулей, играя свою роль в увеличении эффективности разработки и гарантии надежности работы, могут быть организованы разными способами. Эти способы варьируются от простых, таких как ручное копирование, до автоматических систем, которые включают механизмы контроля версий, автоматическую сборку и тестирование.

\section{Обзор существующих систем дистрибуции на рынке}

Сегодняшний рынок предлагает множество систем дистрибуции программных модулей, применяемых в разных областях – от создания игр до высоконагруженных систем. Некоторые из самых популярных среди них включают системы, такие как:

\Define{npm}{система управления пакетами, которая позволяет разработчикам JavaScript/Node.js устанавливать, делиться и управлять зависимостями (пакетами библиотек или инструментов) в их проектах. npm является сокращением от Node Package Manager}

\Define{pip}{стандартный менеджер пакетов для языка программирования Python, который позволяет пользователям устанавливать и управлять дополнительными библиотеками и зависимостями, которые не входят в стандартную библиотеку Python}

\Abbrev{npm} {Node Package Manager}
\Abbrev{pip} {это рекурсивный акроним для "Pip Installs Packages"}
\Abbrev{CLI} {Сommand Line Interface}

\begin{enumerate}
\item npm \cite{packages:npm} для JavaScript и Node.js,

При этом, npm работает следующим образом \cite{arch:npm_moment}:
\begin{itemize}
    \item Основа всего - CouchDB: это центральный сервер базы данных, который хорошо подходит для обработки большого количества запросов на чтение и имеет возможность быстрого копирования и восстановления данных. Однако, он сталкивается с проблемами при хранении пакетных tarball-файлов в виде вложений к документам.
    \item Чтобы улучшить эффективность, npm создал базу данных "skim", которая состоит только из метаданных. Это ускоряет генерацию представлений данных и упрощает бэкап.
    \item В дополнение к skim базе данных, npm разработал модуль npm-fullfat-registry. Его задача - возвращать вложения на место после их извлечения модулем skim.
    \item Записи отправляются непосредственно в базу данных SkimDB. При публикации, tarball-файл вложения извлекается, и после подтверждения загрузки в облачное хранилище Manta, он удаляется из базы данных SkimDB.
    \item Чтобы обеспечить обратную совместимость и сохранить раннее функционирование, полные записи (с возвращенными вложениями) затем копируются обратно в изначальную базу данных isaacs.iriscouch.com.
    \item Каждый сервер базы данных содержит один основной сервер, где происходит все записи, и несколько реплик, обслуживающих чтение и запросы GET и HEAD.
    \item Вся эта система защищена сетью доставки контента Fastly, которая автоматически балансирует нагрузку и защищает от большинства интернет-угроз.
\end{itemize}

В результате такой архитектуры, npm обеспечивает высокую производительность, уменьшает задержки и обеспечивает гибкость и расширяемость для будущего развития.

\item pip \cite{packages:pip} для Python,
\item Maven \cite{packages:maven} для Java,
\item NuGet \cite{packages:nuget} для платформы .NET,
\item RubyGems \cite{packages:rubygems} для Ruby.
\end{enumerate}

Они облегчают процесс установки, обновления и удаления программных модулей. Несмотря на различие в требованиях и особенностях, все эти системы имеют общую цель - облегчить работу разработчика и обеспечивать стабильность работы программного продукта.

\section{Риски, связанные с существующими системами дистрибуции}

Существуют риски в системах дистрибуции программных модулей, на которые нам необходимо обратить внимание. Санкции могут ограничить доступ к некоторым модулям, репозиториям или целым системам распространения модулей, задерживая разработку или даже ставя под угрозу выполнение проекта.

\subsection{Бэкдоры}

\Define{Бэкдор}{это скрытый механизм в программном обеспечении, позволяющий обходить стандартные методы аутентификации для получения несанкционированного доступа к системе или данным. Происхождение слова идет от английского слова backdoor, что буквально переводится как "задняя дверь"}

Бэкдоры, известные также как лазейки в системе безопасности, представляют из себя методы, позволяющие злоумышленникам или потенциально недружественным странам, проникать в защищенную систему или сеть, тем самым создавая серьезную угрозу информационной безопасности. Этот инструмент позволяет им доступ к конфиденциальной информации, создает возможность для нарушения функциональности программного обеспечения, что приводит к потере данных или полному параличу системы, а так-же и пользователей системы.

Исходя из возможности исполнения произвольного кода, внедренный злоумышленником бэкдор оказывается в состоянии изменять функциональность важных систем и компонентов, что включает такие бассейны данных как Intel Management Engine (ME) и прочее. Это может позволить атакующему внедрить в систему вредоносный код, который бы затем установился на компьютерах потенциальных жертв через распространение и модификацию содержимого модуля и последущее использование в проектах различной направленности, начиная от банковского дела и вплоть до атомной энергетики. 

Например, потенциальный нарушитель мог бы использовать и внедрить вредоностные патчи в открытое програмное обеспечение, которое бы распространялось через стандартные системы дистрибьюции, что в итоге достигнет своего разработчика и в дальнейшем - пользователя. 

\Abbrev{CVE}{Common Vulnerabilities and Exposures}
\Define{CVE}{Common Vulnerabilities and Exposures ""--- это список известных уязвимостей и дефектов безопасности.}

Один из случаев является бэкдор автора JiaT75 вредноностных патчей в проект xz (CVE-2024-3094), который является частью многих Linux дистрибутивов, различного ПО, такого как OpenSSH, что используется повсеместно для получения безопасного доступа к системе. \cite{risk:xz_backdoor}

Этот вредоносный код может быть использован для дальнейшего обновления модуля, что означает, что бэкдор может быть многократно используемым или постоянным. Это например может позволить злоумышленникам обновлять модули, содержащие вредоносные программы, скрытно получать доступ к системам и информации или даже перемещаться горизонтально по сети, расширяя проникновение. 

Таким образом, бэкдоры и возможность исполнения произвольного кода представляют серьезную угрозу, которая может стать условием для сложных атак и нарушения работы инфраструктуры целиком.

\subsection{Увязвимости систем}

Кроме того, пакеты в популярных системах дистрибуции, таких как npm и pnpm, могут содержать уязвимости, угрожающие всему программному продукту из-за особенности работы систем. 

При этом, нельзя исключать и действия самого разработчика пакета - как в качестве примера является намеренное повреждение пакета kik и leaf-pad, что породило проблему у многих разработчиков ПО, таких как React, Atlas и другие. \cite{risk:remove-packages}

К этим событиям добавляется история с пакетом node-ipc разработчика RIAEvangelist, который привел распространению вредоностного кода, нацеленного на устройства, имеющие IP-адреса России и Беларуси. \cite{risk:node-npc} \cite{risk:node-npc-2}

Это ставит перед нами необходимость регулярного сканирования на наличие уязвимостей и обновления пакетов для поддержания безопасности.

\subsection{Ограничение доступа}

Также существует риск того, что разработчики могут закрыть доступ к своим модулям или полностью к системе дистрибуции модулей.

Например, это случилось с системой pnpm, которая используется для разработки JavaScript и Node.js, которая закрыла доступ к системе и получению модулей для России. \cite{risk:pnpm_block_1} \cite{risk:pnpm_block_2}

Чтобы минимизировать возможные негативные последствия, необходимо иметь стратегию, которая позволит обеспечить непрерывное функционирование программного обеспечения. В общем, нам необходимо учесть все эти риски и угрозы при разработке системы дистрибуции программных модулей. 

\section{Заключение и направления дальнейшего проектирования}

В результате проведенного анализа было установлено, что система дистрибуции программных модулей важна для успешной и эффективной разработки программного обеспечения. 

В связи с этим определены основные направления проектирования в данной области, которые необходимо принять во внимание при дальнейшей разработке системы дистрибуции программных модулей, а именно:

\begin{enumerate}
\item Создание самодостаточной системы, независимой от зарубежной инфраструктуры, что усилит контроль и увеличит суверенитет в области IT.
\item Независимость от конкретного языка программирования, позволяющая использовать систему с различными технологиями и платформами.
\item Защита от вредоносного поведения с использованием продвинутых механизмов безопасности и блокировки.
\end{enumerate}

Важно подчеркнуть значимость применения сертифицированных ФСБ и ФСТЭК решений и рекомендаций, которые соответствуют национальным стандартам безопасности. Использование таких технологий помогает обеспечить высокий уровень защиты данных и операций в системе дистрибуции, а также гарантировать соответствие рекомендациям по работе и защите информации.

Также стоит включить в план разработки меры по регулярному обновлению безопасности и отслеживанию новых угроз, включая БДУ и прочие сервисы обнаружения увязвимостей, что позволит системе оставаться актуальной и надежной при изменяющихся условиях в сфере кибербезопасности.

\Abbrev{БДУ} {Банк данных угроз безопасности информации (ФСТЭК России)}
\Abbrev{ФСБ} {Федеральная служба безопасности Российской Федерации}
\Abbrev{ФСТЭК} {Федеральная служба по техническому и экспортному контролю Российской Федерации}

\Define{БДУ}{Банк данных угроз безопасности информации ""--- представляет собой официальный реестр потенциальных угроз информационной безопасности. Его ведение осуществляется ФСТЭК России в сотрудничестве с ГНИИИ ПТЗИ ФСТЭК России. Основная цель БДУ — систематизация данных об угрозах, критически важных для государственной безопасности и экономики. Реестр включает описание угроз, их источники, потенциальные цели и рекомендации по предотвращению ущерба.}

%В \cite{Pup09} указано, что...
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "rpz"
%%% End:
